\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % pour les accents UTF-8
\usepackage{ragged2e}       % justify paragraphs
\usepackage{listings}
\usepackage[margin=8em]{geometry}
\usepackage{graphicx}

%Inspired by https://mysnippets443.wordpress.com/2015/01/08/latex-insert-code/
\lstset{ %
 breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
 breaklines=true, % sets automatic line breaking
 captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
 extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
 keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
 language=Prolog, % the language of the code
 showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
 showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
 showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
 stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
 stringstyle=\color{mymauve}, % string literal style
 tabsize=2, % sets default tabsize to 2 spaces
}

\begin{document}

\begin{document}
% inspiration https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Title_Creation
\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.15\textwidth]{udem_logo.png}\par\vspace{1cm}
	{\scshape\LARGE Université de Montréal \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Cours IFT-2035\par}
	{\scshape\Large Travail pratique 2\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Système d’inférence de types \par}
	{\huge\bfseries $\mu$PTS\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Christophe Apollon-Roy\par}
    {\Large\itshape Rémi Langevin\par}
	\vfill
	présenté à\par
	Stefan Monnier
	\vfill
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\begin{flushleft}
    \section{Problèmes rencontrés}
    \justifying
    1. La compréhension des règles de typage.
    Au début, nous avions mis tout dans la relation check et utilisions très peu
    la relation infer. Par la suite, nous avons mis tout dans infer avant de
    déduire correctement la position et la forme des règles de typage.

    \vspace{4mm}
    \noindent
    2. Réussir à initialiser l'environnement. 
    Notamment pour tout ce qui est des 'forall', 'cons' et 'list'.
    
    \vspace{4mm}
    \noindent
    3. Boucle infinie sur la factorielle à cause la 12e règle de typage :
    \begin{lstlisting}
infer(Env, E1, app(E1, E4), To) :- 
    infer(Env, E1, _Ei, forall(X, E2, E3)), 
    coerce(Env, E1, forall(X, E2, E3), subst(Env, X, E4, E3, To), _Eo).
    \end{lstlisting}
    Lorsque nous essayons de faire fonctionner le premier 'let', lors de 
    l'inférence du type d'un des arguments de la fonction if, nous nous 
    retrouvions avec un environnement vide et infer échouait. Étant donné la 
    forme de cette règle (visible plus haut), prolog tentait de l'utiliser afin 
    d'inférer le type de l'argument sans succès, d'où la boucle.

    \vspace{4mm}
    \noindent
    4. L'installation de gprolog et le non-fonctionnement de celui-ci dans 
    Emacs. Sur Arch, gprolog fonctionnait à merveille, mais sur Ubuntu, la bonne
    version n'était pas accessible à toutes les distributions. De plus, 
    l'exécution de prolog dans Emacs présentent de nombreux problèmes que nous 
    n'avons pas le loisir d'énumérer ici. Nous avons donc opté pour SWI-prolog, 
    car l'interface graphique du traceur nous facilitait la tâche.

    \section{Surprises}
    \justifying
    1. Lorsque nous avons commencé à implémenter les règles de typage, nous 
    avons remarqué à quel point le code s'éclaircissait.
    Après avoir fini, nous fûment surpris que l'environnement s'initialisait
    presque complètement.

    \vspace{4mm}
    \noindent
    2. Nous étions surpris, au début à quelle point cela était difficile de
    debugger le code, cat le trace dans le terminal est dur à suivre. 
    Lorsque nous avons changé pour SWI-prolog, 
    non seulement les couleurs rendaient cela plus facile à suivre, mais
    le debugger graphique intégré nous a permis de suivre où nous étions rendu
    dans le code, de suivre l'état des variables et de jouer facilement avec
    les breakpoints.

    \vspace{4mm}
    \noindent
    3. Nous furent aussi surpris de voir  à quel point un langage semblant si
    simpliste (qui détermine que des relations) peut être utilisé de façon aussi
    versatile.

    \section{Choix}
    \justifying
    1. Nous avons choisi de passer l'environnement en tant que paramètre 
    supplémentaire à expand, car c'était la solution la plus facile eviter 
    d'avoir un Env vide lorsque nous devions vérifier des types lors de 
    l'expansion du langage source en langage interne. Probablement, qu'il y a
     une façon plus élégante, toutefois, nous avions manqué de temps pour 
    développer cette alternative.

    \section{Options rejetées}
    \justifying
    1. Nous avons rejeté la prise en charge de déclarations de fonctions ayant 
    plus d'un argument dans les 'let'. Bien que nous l'aurions souhaité, nous 
    n'avions pas eu le temps de résoudre ce problème.

    \end{flushleft}
    \end{document}
